\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,tikz,times,pifont}
\usepackage{enumitem}
\newcommand\circitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[circle,draw=gray, fill=red!55,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\newcommand\boxitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[fill=cyan,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\setlist[enumerate,1]{label=\protect\circitem{\arabic*}}
\setlist[enumerate,2]{label=\protect\boxitem{\alph*}}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\everymath{\displaystyle}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1.7cm]{geometry}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{varwidth}
\tcbuselibrary{skins,hooks}
\usetikzlibrary{patterns}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\newtcolorbox{exa}[2][]{enhanced,breakable,before skip=2mm,after skip=5mm,
colback=yellow!20!white,colframe=black!20!blue,boxrule=0.5mm,
attach boxed title to top left ={xshift=0.6cm,yshift*=1mm-\tcboxedtitleheight},
fonttitle=\bfseries,
title={#2},#1,
% varwidth boxed title*=-3cm,
boxed title style={frame code={
\path[fill=tcbcolback!30!black]
([yshift=-1mm,xshift=-1mm]frame.north west)
arc[start angle=0,end angle=180,radius=1mm]
([yshift=-1mm,xshift=1mm]frame.north east)
arc[start angle=180,end angle=0,radius=1mm];
\path[left color=tcbcolback!60!black,right color = tcbcolback!60!black,
middle color = tcbcolback!80!black]
([xshift=-2mm]frame.north west) -- ([xshift=2mm]frame.north east)
[rounded corners=1mm]-- ([xshift=1mm,yshift=-1mm]frame.north east)
-- (frame.south east) -- (frame.south west)
-- ([xshift=-1mm,yshift=-1mm]frame.north west)
[sharp corners]-- cycle;
},interior engine=empty,
},interior style={top color=yellow!5}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eso-pic}         % Pour ajouter des éléments en arrière-plan
% Commande pour ajouter du texte en arrière-plan
\AddToShipoutPicture{
    \AtTextCenter{%
        \makebox[0pt]{\rotatebox{80}{\textcolor[gray]{0.7}{\fontsize{5cm}{5cm}\selectfont PGB}}}
    }
}
\usepackage{lastpage}
\fancyhf{}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footruleskip}{10pt}
\fancyfoot[R]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{2025}
}
\fancyfoot[L]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{Prof:M. BA}
}
\cfoot{\bf
\thepage /
\pageref{LastPage}}
\begin{document}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\renewcommand{\arrayrulewidth}{1.2pt}
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
\node[draw=blue,line width=1.2pt,fill=purple,text=blue,inner sep=3mm,rounded corners,pattern=dots]at ([yshift=-2.5cm]current page.north) {\begingroup\setlength{\fboxsep}{0pt}\colorbox{white}{\begin{tabular}{|*1{>{\centering \arraybackslash}p{0.28\textwidth}} |*2{>{\centering \arraybackslash}p{0.2\textwidth}|} *1{>{\centering \arraybackslash}p{0.19\textwidth}|} }
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{$\diamond$$\diamond$$\diamond$\ \textbf{Lycée de Dindéfélo}\ $\diamond$$\diamond$$\diamond$ }& \textbf{A.S. : 2025/2026} \\ \hline
\textbf{Matière: Mathématiques}& \textbf{Niveau : 2nd}\textbf{S} &\textbf{Date: 00/11/2025} & \textbf{Durée : 4 heures} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\parbox[c]{10cm}{\begin{center}
\textbf{{\Large\sffamily Devoir n$ ^{\circ} $ 1 Du 1$ ^\text{\bf ère} $ Semestre}}
\end{center}}} \\ \hline
\end{tabular}}\endgroup};
\end{tikzpicture}
\vspace{3cm}

\section*{\underline{Correction Exercice 1 :} 4 pts (Factoriser les expressions suivantes :) }
\begin{enumerate}
\item \( a^2xy + aby^2 + b^2xy + abx^2 \) \\

\[
\begin{aligned}
(a^2xy + abx^2) + (b^2xy + aby^2) &= ax(ax + by) + by(ax + by)\\
  																&=(ax + by) (ax+by)\\
\end{aligned} 
\]
\item \( 3a^2 + 3b^2 - 4c^2 - 6ab \)  

\[
\begin{aligned}
(3a^2 - 6ab + 3b^2) - 4c^2 &= 3(a^2 - 2ab + b^2) - 4c^2\\
  												&=3(a - b)^2 - (2\cdot c)^2\\
  												&=\left[\sqrt{3}(a - b)\right]^2 - (2\cdot c)^2\\
  												&=( \sqrt{3}(a - b) - 2c )( \sqrt{3}(a - b) + 2c )
\end{aligned} 
\] 
  

\item \( y^2 - x^2 + 2x - 1 \)  

\[
\begin{aligned}
y^2 - (x^2 - 2x + 1) &= y^2 - (x - 1)^2\\
  									 &=(y - (x - 1))(y + (x - 1))\\ 
  									 &= (y - x + 1)(y + x - 1)
\end{aligned} 
\] 

\item \( a^2b^2 - 1 + a^2 - b^2 \)  

\[
\begin{aligned}
a^2b^2 - 1 + a^2 - b^2 &=a^2b^2 - b^2+ a^2 -1\\
 												&= b^2(a^2 - 1) + (a^2 - 1) \\
 												&=(a^2 - 1)(b^2 + 1)\\
 												&=(a - 1)(a + 1)(b^2 + 1)
\end{aligned} 
\] 
  

\item \( (ab - 1)^2 - (a - b)^2 \) 

\[
\begin{aligned}
(ab - 1)^2 - (a - b)^2 &=[ab - 1 - (a - b)] [ab - 1 + (a - b)]\\
 											 &=(ab - 1 - a + b)(ab - 1 + a - b)\\
 											 &=[a(b - 1) + (b - 1)][a(b + 1) - (1 + b)]\\
 											 &= [(a + 1)(b - 1)][(a + 1)(b - 1)]\\
 											 &=(a - 1)(a + 1)(b - 1)(b + 1)
\end{aligned} 
\]  

\end{enumerate}
\section*{\underline{Exercice 2 :} 3 pts }
\begin{enumerate}
    \item Développons $(a + b + c)^2$.\\
    $\begin{aligned}
    [(a + b) + c]^2 &= (a + b)^2 + 2c(a+b)+c^2\\
        						&= \big(a^2 + 2ab + b^2\big) + 2ac + 2bc + c^2 \\
    								&= a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc.
    \end{aligned}
    $
    \item Montrons que si $a + b + c = 0$ alors $a^2 + b^2 + c^2 = -2 (ab + bc + ca)$.
\[
\text{On suppose que } a+b+c=0.
\]

\[
\text{ On a: }(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc \text{ donc } (0)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc
\]

\[
\begin{aligned}
a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc =0 &\implies a^2 + b^2 + c^2 = - 2ab - 2ac - 2bc\\ 
																		 &\implies a^2 + b^2 + c^2 = -2 (ab + bc + ca)
\end{aligned}
\]
    \item On suppose $a$, $b$ et $c$ sont non nuls. \\
    Montrons que $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = 0 \implies (a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2$.
   \[
\begin{aligned}
\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = 0 &\implies \frac{bc+ac+ab}{abc} = 0\\
																						&\implies bc+ac+ab = 0
\end{aligned}
\] 					
D'après la 1er question, $(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + ac + bc)$

Donc si $bc+ac+ab = 0$ alors $(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2$
\end{enumerate}
\section*{\underline{Exercice 3 :} 4 pts } Soit $a, b, c$ trois réels :
\begin{enumerate}
    \item Développons $(a + b + c)(ab + bc + ca)$ puis $(a + b + c)^3$
    
\[ 
\begin{aligned}
(a+b+c)(ab+bc+ca)&= a(ab+bc+ca) + b(ab+bc+ca) + c(ab+bc+ca) \\[4pt]
    						 &= a^2b + abc + a^2c + ab^2 + b^2c + abc + abc + bc^2 + ac^2 \\[4pt]
                 &= a^2b + a^2c + ab^2 + ac^2 + b^2c + bc^2 + 3abc
\end{aligned}
\]

\textcolor{red}{\boxed{(a+b+c)(ab+bc+ca) =a^2b + a^2c + ab^2 + ac^2 + b^2c + bc^2 + 3abc} } 
    
\[
\begin{aligned}
(a+b+c)^3 &= (a+b)^3 + 3c(a+b)^2 + 3(a+b)c^2 + c^3 \\[4pt]
          &= (a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3) 
           + 3c(a^2 + 2ab + b^2) 
           + 3(a c^2 + b c^2) 
           + c^3 \\[4pt]
          &= a^3 + b^3 + c^3 
           + 3a^2b + 3ab^2 
           + 3a^2c + 6abc + 3b^2c 
           + 3ac^2 + 3bc^2 .
\end{aligned}
\]

\textcolor{red}{\boxed{(a+b+c)^3=a^3 + b^3 + c^3 + 3a^2b + 3ab^2 + 3a^2c + 6abc + 3b^2c + 3ac^2 + 3bc^2} } 

    \item Démontrons que si $a + b + c = 0$ alors $a^3 + b^3 + c^3 = 3abc$
    
\(
\underline{
\begin{cases}
(a+b+c)(ab+bc+ca) &= a^2b + a^2c + ab^2 + ac^2 + b^2c + bc^2 + 3abc\\
(a+b+c)^3 &=a^3 + b^3 + c^3 + 3a^2b + 3ab^2 + 3a^2c + 6abc + 3b^2c + 3ac^2 + 3bc^2
\end{cases}}
\)

\vspace{1cm}

\(
\underline{
\begin{cases}
(a+b+c)(ab+bc+ca) &= a^2b + a^2c + ab^2 + ac^2 + b^2c + bc^2 + 3abc\\
(a+b+c)^3 &=3a^2b +3a^2c+ 3ab^2 + 3ac^2+ 3b^2c+ 6abc + 3bc^2+ a^3 + b^3 + c^3
\end{cases}}
\)

\vspace{1cm}

\(
\underline{
\begin{cases}
3(a+b+c)(ab+bc+ca)= 3a^2b + 3a^2c + 3ab^2 + 3ac^2 + 3b^2c + 3bc^2 + 9abc\\
(a+b+c)^3 =3a^2b + 3a^2c + 3ab^2 + 3ac^2 + 3b^2c + 3bc^2+ 9abc-3abc + a^3 + b^3 + c^3
\end{cases}}\\
3(a+b+c)(ab+bc+ca)-(a+b+c)^3 = 3abc-(a^3 + b^3 + c^3)
\)

si $a + b + c = 0$ alors $3(0)(ab+bc+ca)-(0)^3 = 3abc-(a^3 + b^3 + c^3)$

donc $ 3abc-(a^3 + b^3 + c^3) =  0 $ d'où $ a^3 + b^3 + c^3 = 3abc$

    \item Déduisons-en que , pour tous réel $x, y, z$ on a :
    $$(x + y)^3 + (y + z)^3 + (z + x)^3 = 3 (x + y) (y + z) (z + x)$$
    
En Posons\(
\begin{cases}
x+y =a\\
y + z =b\\
z + x =c
\end{cases}\\
\text{ donc } a^3 + b^3 + c^3 = 3abc \text{ devient } (x + y)^3 + (y + z)^3 + (z + x)^3 = 3 (x + y) (y + z) (z + x)
\) 
\end{enumerate}

\section*{\underline{Exercice 2 :} 8 pts }
\begin{enumerate}
\item Simplifions les expressions suivantes (on suppose que tous les dénominateurs sont non nuls).

\[
\begin{aligned}
A &= \frac{\dfrac{x+y}{1-xy} - \dfrac{x-y}{1+xy}}{1 - \dfrac{x^2-y^2}{1-x^2y^2}} \\[6pt]
  &= \frac{\dfrac{(x+y)(1+xy)-(x-y)(1-xy)}{(1-xy)(1+xy)}}%
           {\dfrac{(1-x^2y^2)-(x^2-y^2)}{1-x^2y^2}} \\[6pt]
  &= \dfrac{(x+y)(1+xy)-(x-y)(1-xy)}{(1-xy)(1+xy)}\cdot\dfrac{1-x^2y^2}{(1-x^2y^2)-(x^2-y^2)} \\[6pt]
  &= \dfrac{2y(1+x^2)}{1-x^2y^2}\cdot\dfrac{1-x^2y^2}{1 - x^2 - x^2y^2 + y^2} \\[6pt]
  &= \dfrac{2y(1+x^2)}{1 - x^2 - x^2y^2 + y^2} \\[6pt]
  &= \dfrac{2y(1+x^2)}{(1+y^2)(1-x^2)}.
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{A=\dfrac{2y(1+x^2)}{(1+y^2)(1-x^2)}}} \]

\[
\begin{aligned}
B &= \frac{\dfrac{1}{a}-\dfrac{1}{b}}{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}}
    \div \frac{a^2-b^2}{(a+b)^2} \\[6pt]
  &= \frac{\dfrac{b-a}{ab}}{\dfrac{a+b}{ab}}
    \cdot \frac{(a+b)^2}{a^2-b^2} \\[6pt]
  &= \frac{b-a}{a+b}\cdot\frac{(a+b)^2}{(a-b)(a+b)} \\[6pt]
  &= \frac{b-a}{a-b}\cdot \frac{(a+b)^2}{(a+b)^2} \\[6pt]
  &= -1
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{B=-1} } \]

\[
\begin{aligned}
C &= 
\frac{\dfrac{1}{a}-\dfrac{1}{b+c}}{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b+c}}
\times
\frac{\dfrac{1}{b}+\dfrac{1}{a+c}}{\dfrac{1}{b}-\dfrac{1}{a+c}}
\\[8pt]
&=
\frac{\dfrac{b+c-a}{a(b+c)}}{\dfrac{b+c+a}{a(b+c)}}
\times
\frac{\dfrac{a+c+b}{b(a+c)}}{\dfrac{a+c-b}{b(a+c)}}
\\[8pt]
&=
\frac{b+c-a}{a+b+c}
\times
\frac{a+b+c}{a+c-b}
\\[8pt]
&=
\frac{b+c-a}{a+c-b}.
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{C=\frac{b+c-a}{a+c-b}} } \]

\[
\begin{aligned}
D &=
\frac{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b+c}}{\dfrac{1}{a}-\dfrac{1}{b+c}}
\div
\frac{a+b+c}{a-b-c}
\\[8pt]
&=
\frac{\dfrac{b+c+a}{a(b+c)}}{\dfrac{b+c-a}{a(b+c)}}
\cdot
\frac{a-b-c}{a+b+c}
\\[8pt]
&=
\frac{a+b+c}{\,b+c-a\,}
\cdot
\frac{a-b-c}{a+b+c}
\\[8pt]
&=
\frac{a-b-c}{\,b+c-a\,}.
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{D=\frac{a-b-c}{\,b+c-a\,}} } \]

\item Écrivons sous la forme $2^m \times 3^n \times 5^p$ (avec $m, n, p$ des entiers relatifs) les réels suivants : 
\[
\begin{aligned}
A &=\dfrac{(0{,}009)^{-3} (0{,}016)^2 \cdot 250}
      {(0{,}00075)^{-1} \cdot 810^3 \cdot 30}
\\[6pt]
&=\dfrac{(9\cdot10^{-3})^{-3} (16\cdot10^{-3})^{2}\cdot (25\cdot10^{1})}
      {(75\cdot10^{-5})^{-1}\cdot (2\cdot3^{4}\cdot5)^{3}\cdot (3\cdot10)}
\\[6pt]
&=\dfrac{9^{-3}10^{9}\cdot 16^{2}10^{-6}\cdot25\cdot10}
      {75^{-1}10^{5}\cdot 2^{3}3^{12}5^{3}\cdot3\cdot10}
\\[6pt]
&=\dfrac{3^{-6}\cdot 2^{8}\cdot5^{2}\cdot 10^{4}}
      {3^{-1}5^{-2}10^{6}\cdot 2^{3}3^{13}5^{3}}
\\[6pt]
&=2^{8-3} \cdot 3^{-6+1-13} \cdot 5^{2+2-3} \cdot 10^{4-6}
\\[6pt]
&=2^{5} \cdot 3^{-18} \cdot 5^{1} \cdot 10^{-2}\\[6pt]
&=2^{5} \cdot 3^{-18} \cdot 5^{1} \cdot 2^{-2}5^{-2}\\[6pt]
&=2^{3} \cdot 3^{-18} \cdot 5^{-1}
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{A=2^{3} \cdot 3^{-18} \cdot 5^{-1}} } \]

\[
\begin{aligned}
B &= \dfrac{(-6)^4 \cdot 30^{-2} \cdot (-10)^{-3} \cdot 15^4}
      {(-25)^2 \cdot 36^{-5} \cdot (-12)^3}
\\[6pt]
&=
\dfrac{(2\cdot3)^4\cdot (2\cdot3\cdot5)^{-2}\cdot(2\cdot5)^{-3}\cdot(3\cdot5)^4}
      {(5^2)^2\cdot (2^2\cdot3^2)^{-5}\cdot(2^2\cdot3)^{3}}
\\[6pt]
&=
\dfrac{2^{4}3^{4}\cdot 2^{-2}3^{-2}5^{-2}\cdot 2^{-3}5^{-3}\cdot 3^{4}5^{4}}
      {5^{4}\cdot 2^{-10}3^{-10}\cdot 2^{6}3^{3}}
\\[6pt]
&=
2^{4-2-3}\cdot 3^{4-2+4}\cdot 5^{-2-3+4}
\;\cdot\;
2^{10-6}\cdot 3^{10-3}\cdot 5^{-4}
\\[6pt]
&=
2^{-1+4}\cdot 3^{6+7}\cdot 5^{-1-4}
\\[6pt]
&=
2^{3}\cdot 3^{13}\cdot 5^{-5}.
\end{aligned}
\]

\[ \textcolor{red}{\boxed{B=2^{3}\cdot 3^{13}\cdot 5^{-5}} }  \]

\end{enumerate}
\end{document}
