\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,tikz,times,pifont}
\usepackage{enumitem}
\newcommand\circitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[circle,draw=gray, fill=red!55,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\newcommand\boxitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[fill=cyan,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\setlist[enumerate,1]{label=\protect\circitem{\arabic*}}
\setlist[enumerate,2]{label=\protect\boxitem{\alph*}}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\everymath{\displaystyle}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1.7cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{float} %pour utiliser l'option [H] qui force l'image à apparaître exactement à l'endroit où elle est placée dans le code.
\usepackage{comment}
\tcbuselibrary{skins,hooks}
\usetikzlibrary{patterns}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\newtcolorbox{exa}[2][]{enhanced,breakable,before skip=2mm,after skip=5mm,
colback=yellow!20!white,colframe=black!20!blue,boxrule=0.5mm,
attach boxed title to top left ={xshift=0.6cm,yshift*=1mm-\tcboxedtitleheight},
fonttitle=\bfseries,
title={#2},#1,
% varwidth boxed title*=-3cm,
boxed title style={frame code={
\path[fill=tcbcolback!30!black]
([yshift=-1mm,xshift=-1mm]frame.north west)
arc[start angle=0,end angle=180,radius=1mm]
([yshift=-1mm,xshift=1mm]frame.north east)
arc[start angle=180,end angle=0,radius=1mm];
\path[left color=tcbcolback!60!black,right color = tcbcolback!60!black,
middle color = tcbcolback!80!black]
([xshift=-2mm]frame.north west) -- ([xshift=2mm]frame.north east)
[rounded corners=1mm]-- ([xshift=1mm,yshift=-1mm]frame.north east)
-- (frame.south east) -- (frame.south west)
-- ([xshift=-1mm,yshift=-1mm]frame.north west)
[sharp corners]-- cycle;
},interior engine=empty,
},interior style={top color=yellow!5}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eso-pic}         % Pour ajouter des éléments en arrière-plan
% Commande pour ajouter du texte en arrière-plan
\usepackage{tkz-tab}
\AddToShipoutPicture{
    \AtTextCenter{%
        \makebox[0pt]{\rotatebox{80}{\textcolor[gray]{0.7}{\fontsize{5cm}{5cm}\selectfont PGB}}}
    }
}
\usepackage{lastpage}
\fancyhf{}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footruleskip}{10pt}
\fancyfoot[R]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{2024}
}
\fancyfoot[L]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{Prof:M. BA}
}
\cfoot{\bf
\thepage /
\pageref{LastPage}}

% Définition de l'encadré adaptatif avec fond jaune
\newtcolorbox{resultbox}{
    colback=red!30, % Fond rouge clair
    colframe=black, % Bordure noire fine
    sharp corners, % Coins nets
    boxrule=0.5pt, % Contour léger
    boxsep=2pt, % Espacement interne
    left=5pt, right=5pt, top=2pt, bottom=2pt, % Marges internes
}

\begin{document}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\renewcommand{\arrayrulewidth}{1.2pt}
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
\node[draw=blue,line width=1.2pt,fill=purple,text=blue,inner sep=3mm,rounded corners,pattern=dots]at ([yshift=-2.5cm]current page.north) {\begingroup\setlength{\fboxsep}{0pt}\colorbox{white}{\begin{tabular}{|*1{>{\centering \arraybackslash}p{0.28\textwidth}} |*2{>{\centering \arraybackslash}p{0.2\textwidth}|} *1{>{\centering \arraybackslash}p{0.19\textwidth}|} }
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{$\diamond$$\diamond$$\diamond$\ \textbf{Lycée de Dindéfélo}\ $\diamond$$\diamond$$\diamond$ }& \textbf{A.S. : 2024/2025} \\ \hline
\textbf{Matière: Mathématiques}& \textbf{Niveau : T}\textbf{S2} &\textbf{Date: 09/12/2024} & \textbf{Durée : 4 heures} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\parbox[c]{10cm}{\begin{center}
\textbf{{\Large\sffamily Correction du devoir n$ ^{\circ} $ 2 Du 1$ ^\text{\bf er} $ Semestre}}
\end{center}}} \\ \hline
\end{tabular}}\endgroup};
\end{tikzpicture}
\vspace{3cm}

\section*{\underline{Exercice 1 :} 0,5 $\times $ 10 = 5 points}

\begin{enumerate}
    \item Déterminons une primitive $F$ de la fonction $f$ sur $I$.
    \begin{enumerate}
        \item $f(x) = (6x - 3)(4x^2 - 4x + 2)^3 \quad ; I = \mathbb{R}$ \hfill $(0,5pt)$
        
        $
        \begin{aligned}
        f(x) &= (6x - 3)(4x^2 - 4x + 2)^3\\
             &= 3(2x - 1)(4x^2 - 4x + 2)^3\\
             &= 3\times \dfrac{1}{4}(8x - 4)(4x^2 - 4x + 2)^3\\
             &= 3\times \dfrac{1}{4}(4x^2 - 4x + 2)'(4x^2 - 4x + 2)^3\\
             &=3\times \dfrac{1}{4}u'u^{3}
        \end{aligned}
        $

        $
        \begin{aligned}
        F(x) &=3\times \dfrac{1}{4}\times \dfrac{1}{4}u^{4} +k\\
             &= 3\times \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{4} (4x^2 - 4x + 2)^4 +k\\
             &= \dfrac{3}{16} (4x^2 - 4x + 2)^4 +k\\
        \end{aligned}
        $        

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{F(x) = \dfrac{3}{16} (4x^2 - 4x + 2)^4}+k
    \]
\end{resultbox}        
        
        \item $f(x) = \dfrac{\sin x}{\sqrt{3 + \cos x}} \quad ; I = \mathbb{R}$ \hfill $(0,5pt)$

$
        \begin{aligned}
        f(x) &= \dfrac{\sin x}{\sqrt{3 + \cos x}}\\
             &= \dfrac{-(3 + \cos x)'}{\sqrt{3 + \cos x}}\\
             &= \dfrac{-(u)'}{\sqrt{u}}\\
        \end{aligned}
        $

        $
        \begin{aligned}
        F(x) &= -2\sqrt{u}+k\\
             &= -2\sqrt{3 + \cos x} +k
        \end{aligned}
        $        

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{F(x) = -2\sqrt{3 + \cos x} +k }
    \]
\end{resultbox}               
        
        \item $f(x) = 2\cos 3x - 3\sin 2x \quad ; I = \mathbb{R}$ \hfill $(0,5pt)$

$
        \begin{aligned}
        f(x) &= 2\cos 3x - 3\sin 2x\\
             &= 2 \times \cos (ax+b) - 3 \times \sin (ax+b)\\
        \end{aligned}
        $

        $
        \begin{aligned}
        F(x) &= 2 \times \dfrac{1}{a} \sin (ax+b) + 3 \times \dfrac{1}{a} \cos (ax+b)\\
             &= 2 \times \dfrac{1}{3} \sin (3x) + 3 \times \dfrac{1}{2} \cos (2x)\\ 
             &= \dfrac{2}{3} \sin (3x) + \dfrac{3}{2} \cos (2x)\\ 
        \end{aligned}
        $        

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{F(x) = \dfrac{2}{3} \sin (3x) + \dfrac{3}{2} \cos (2x) +k }
    \]
\end{resultbox}     
        
        \item $f(x) = \dfrac{3x}{\sqrt{x^2 - 1}} + \sin x \sin 2x \quad ; I = ]-\infty; -1[$ \hfill $(0,5pt)$

$
        \begin{aligned}
        f(x) &= \dfrac{3x}{\sqrt{x^2 - 1}} + \sin x \sin 2x\\
             &= \dfrac{3x}{\sqrt{x^2 - 1}} + \sin x \times \cos x \times \sin x\\
             &= \dfrac{3x}{\sqrt{x^2 - 1}} + \cos x \times \sin^{2} x\\
             &= \dfrac{3}{2}\dfrac{(x^2 - 1)'}{\sqrt{x^2 - 1}} +\dfrac{1}{3} (\sin^{3} x)'\\
             &= \dfrac{3}{2}\dfrac{(u)'}{\sqrt{u}} +\dfrac{1}{n+1} (\sin^{n+1} x)'\\
        \end{aligned}
        $

        $
        \begin{aligned}
        F(x) &= \dfrac{3}{2}\times 2\sqrt{u} +\dfrac{1}{3} \sin^{3} x + k\\
             &= 3\sqrt{x^2 - 1} +\dfrac{1}{3} \sin^{3} x +k\\ 
        \end{aligned}
        $        

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{F(x) = 3\sqrt{x^2 - 1} +\dfrac{1}{3} \sin^{3} x +k }
    \]
\end{resultbox}         
        
    \end{enumerate}
    \item Soit $k$ la fonction définie sur $\mathbb{R} \setminus \{-2\}$ par : $k(x) = \dfrac{3x - 2}{(x+2)^3}$.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminons les $a$ et $b$ tels que $\forall x \in \mathbb{R} \setminus \{-2\}$, $k(x) = \dfrac{a}{(x+2)^2} + \dfrac{b}{(x+2)^3}$. \hfill $(0,5pt)$

        $
        \begin{aligned}
        k(x) &= \dfrac{a}{(x+2)^2} + \dfrac{b}{(x+2)^3}\\
             &= \dfrac{a(x+2)}{(x+2)^3} + \dfrac{b}{(x+2)^3}\\
             &= \dfrac{a(x+2)+b}{(x+2)^3}\\
             &= \dfrac{ax+2a+b}{(x+2)^3}\\
        \end{aligned}
        $        

Par indentification $3x - 2 = ax+2a+b$

        $
        \begin{aligned}
        3x - 2 = ax+2a+b & \implies \begin{cases} a = 3  \\ 2a+b = -2 \end{cases}\\
        								 & \implies \begin{cases} a = 3  \\ 6+b = -2 \end{cases}\\
        								 & \implies \begin{cases} a = 3  \\ b = -8 \end{cases}\\
        \end{aligned}
        $        

Donc  $k(x) = \dfrac{3}{(x+2)^2} + \dfrac{-8}{(x+2)^3}$

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{k(x) = \dfrac{3}{(x+2)^2} + \dfrac{-8}{(x+2)^3} +c }
    \]
\end{resultbox}          
        
        \item Déduisons-en la primitive $K$ de $k$ qui prend la valeur 2 en -3. \hfill $(0,5pt)$

$
        \begin{aligned}
        k(x) &= \dfrac{3}{(x+2)^2} + \dfrac{-8}{(x+2)^3}\\
             &= 3\dfrac{1}{(x+2)^2} -8 \dfrac{1}{(x+2)^3}\\
             &= 3\dfrac{1}{u^2} -8 \dfrac{1}{v^3}\\
             &= 3\dfrac{1}{u^n} -8 \dfrac{1}{v^n}\\
        \end{aligned}
        $

        $
        \begin{aligned}
        K(x) &= 3\dfrac{-1}{(n-1)u^{n-1}} -8 \dfrac{-1}{(n-1)v^{n-1}} + k\\
             &= -3\dfrac{1}{(x+2)} +8 \dfrac{1}{2(x+2)^2} +k\\ 
             &= -\dfrac{1}{(x+2)} +4 \dfrac{1}{(x+2)^2} +k\\ 
        \end{aligned}
        $          

\begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{K(x) = -\dfrac{1}{(x+2)} + \dfrac{4}{(x+2)^2} + c }
    \]
\end{resultbox}         
        
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{\underline{Problème :} ( 12 points $\approx$ 144 mns)}
On note $(C_f)$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère orthonormé direct $(O;\vec{i},\vec{j})$ d'unité $1cm$ avec
$$
f(x) =
\begin{cases}
\dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1} & \text{; si } x \leq 0 \\
x + \sqrt{x^2 + x} & \text{; si } x > 0
\end{cases}
$$

\underline{\textbf{Partie A : Étude d'une fonction auxiliaire :}}

Soit $g$ la fonction numérique définie par : $g(x) = -x^3 + 3x - 4$.

\begin{enumerate}
    \item Étudions les variations de $g$ puis dressons son tableau de variations. \hfill $(0,75pt)$

        $
        \begin{aligned}
        g'(x) &= -3x^2 + 3\\ 
        \end{aligned}
        $    

         $
        \begin{aligned}
        g'(x) = 0  &\implies -3x^2 + 3 = 0\\ 
                   &\implies -x^2 + 1 = 0\\
                   &\implies x=-1 \textbf{ ou } x=1\\
        \end{aligned}
        $    

\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt = 2.5, espcl = 3, deltacl = 0.7]{$x$ / 1 , $-x^2 + 1$ / 1 }{$-\infty$, $-1$,$1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
\end{tikzpicture}

Sur $]-\infty ; -1] \cup [1;+\infty[$ $g'(x) \leq 0$ donc g est décroissant

Sur $[-1 ; 1]$ $g'(x) \geq 0$ donc g est croissant

\textbf{Limites}

$
\begin{aligned}
\lim\limits_{x \to -\infty}g(x)&=\lim\limits_{x \to -\infty}-x^3 + 3x - 4\\
                               &=\lim\limits_{x \to -\infty}-x^3\\
                               &=+\infty										
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\lim\limits_{x \to +\infty}g(x)&=\lim\limits_{x \to +\infty}-x^3 + 3x - 4\\
                               &=\lim\limits_{x \to +\infty}-x^3\\
                               &=-\infty										
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
g(-1) &= -(-1)^3 + 3(-1) - 4\\
g(-1) &= 1 -3 - 4\\
      &=-6							
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
g(1) &= -(1)^3 + 3(1) - 4\\
g(1) &= -1 +3 - 4\\
      &=-2							
\end{aligned}
$

\begin{tikzpicture}[node style/.style={fill opacity=0,text opacity=1}]
        \tkzTabInit[espcl=5]{$x$/.5,$f'(x)$/.7,$f$/1.5}{$-\infty$,$-1$,$1$,$+\infty$}
        \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
        \tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$-6$,+/$-2$,-/$-\infty$/}
        %\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.3}{$0$}{$0$}
\end{tikzpicture}       
    
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item Montrons que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution $\alpha \in \mathbb{R}$. \hfill $(0,5pt)$

\underline{\textbf{Existance}}

D'après le tableau de vairation $\lim\limits_{x \to -\infty}g(x) \times g(-1) < 0 $ d'où l'existance d'une solution

\underline{\textbf{Unicité}}

$g$ est continue et strictement décroissant de $]-\infty , -1[$ vers $]+\infty , -6[$ d'où l'unicité de la solution      
        
        \item Donnons un encadrement de $\alpha$ à $10^{-1}$. \hfill $(0,5pt)$

On sait que la solution unique $\alpha$ vérifie $\alpha<-1$.

Calculons $g(x)=-x^3+3x-4$ pour deux valeurs décimales consécutives.

\[
g(-2)= -(-8)+3(-2)-4 = 8-6-4 = -2 < 0
\]

\[
g(-1{,}5)= -(-3{,}375)+3(-1{,}5)-4 = 3{,}375-4{,}5-4 = -5{,}125 < 0
\]

On cherche donc plus à gauche.

\[
g(-2{,}1)= -(-9{,}261)+3(-2{,}1)-4 = 9{,}261-6{,}3-4 = -1{,}039 < 0
\]

\[
g(-2{,}2)= -(-10{,}648)+3(-2{,}2)-4 = 10{,}648-6{,}6-4 = 0{,}048 > 0
\]

La fonction $g$ est continue et strictement décroissante sur $]-\infty,-1]$, donc elle change de signe une seule fois sur cet intervalle.

\bigskip

\textbf{Encadrement à $10^{-1}$ :}

\[
\boxed{-2{,}2 < \alpha < -2{,}1}
\]
        
        
    \end{enumerate}
    \item En déduire le signe de $g(x)$ sur $]-\infty; 0]$. \hfill $(0,25pt)$

\[
\begin{array}{ll}
g(x)>0 & \text{si } x\in ]-\infty,\alpha[ \\
g(x)=0 & \text{si } x=\alpha \\
g(x)<0 & \text{si } x\in ]\alpha,0]
\end{array}
\]    
    
\end{enumerate}

\hrule
\vskip 0.5cm

% --- Partie B ---
\underline{\textbf{Partie B : Étude de la fonction $f$}}
\begin{enumerate}
    \item Déterminons l'ensemble de définition $D_f$ de $f$. \hfill $(0,5pt)$

$$
\begin{aligned}
f(x) =
\begin{cases}
\dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1} & \text{; si } x \leq 0 \\
x + \sqrt{x^2 + x} & \text{; si } x > 0
\end{cases} \text{ Posons }
f(x) =
\begin{cases}
f_{1}(x) & \text{; si } x \leq 0 \\
f_{2}(x) & \text{; si } x > 0
\end{cases}
\end{aligned}
$$    

\begin{itemize}
\item $f_{1}$

$
\begin{aligned}
f_{1} \quad \exists \quad \text{ ssi } & x^2 - 1 \neq 0 \text{ et } x \leq 0\\
												 & x \neq -1 \text{ et } x \neq -1 \text{ et } x \in ]-\infty,0] \\
												 & -1 \in ]-\infty,0] \text{ et }  1  \notin ]-\infty,0] \\
\end{aligned}
$	

$$\underline{Df_{1} = ]-\infty ; -1[ \cap ]-1 ; 0[}$$

\item $f_{2}$

$ f_{2} \quad \exists \quad$ ssi  $x^2 + x \geq 0 $ et $x > 0$

Posons $x^2 + x = 0 $

$x^2 + x = 0  \implies x=0 \textbf{ ou } x=-1$       
   
    \begin{tikzpicture}[node style/.style={fill opacity=0,text opacity=1}]
        \tkzTabInit[espcl=1.75]{$x$/.5,$x^2 + x$/.7}{$-\infty$,$-1$,$0$,$+\infty$}
        \tkzTabLine{, h, t, h, t, +, }
    \end{tikzpicture}
    
    \underline{$Df_{2} = ]0 ; +\infty[$}  
\end{itemize}

$$ \text{Donc}\quad
\begin{aligned}
Df & = Df_{1} \cup Df_{2} \\
    & = ]-\infty ; -1[ \cap ]-1 ; 0[ \cup ]0 ; +\infty[\\
    &=\mathbb{R}\setminus \{-1\}
\end{aligned}
$$
    
    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{Df = \mathbb{R}\setminus \{-1\} }
    \]
   \end{resultbox} 
   
    \item 
    \begin{enumerate}
    	\item
					\begin{itemize}
						\item Calculons les limites de $f$ aux bornes de $D_f$ . \hfill $(01pt)$

							\begin{itemize}
									\item \underline{En $-\infty$}: $f(x)=f_{1}(x)$   
    
\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -\infty} f(x) &= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^3}{x^{2}}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} x\\
 																	&= -\infty
\end{aligned}    
\)

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{\lim\limits_{x \to -\infty} f(x) = -\infty }
    \]
   \end{resultbox}

									\item \underline{En $+\infty$}: $f(x)=f_{2}(x)$   
    
\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to +\infty} f(x) &= \lim\limits_{x \to +\infty} x + \sqrt{x^2+x}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to +\infty} x + \sqrt{x^2+x}\\
 																	&= +\infty
\end{aligned}    
\)

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{\lim\limits_{x \to +\infty} f(x) = +\infty }
    \]
   \end{resultbox}

									\item \underline{En $-1^{-}$}: $f(x)=f_{1}(x)$

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -1^{-}} f(x) &= \lim\limits_{x \to 1^{-}} \dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}\\
 																	&=  "\dfrac{-3}{0}"
 		\begin{tikzpicture}[node style/.style={fill opacity=0,text opacity=1}]
        \tkzTabInit[espcl=1.75]{$x$/.5,$x^2 - 1$/.7}{$-\infty$,$-1$,$0$,$1$,$+\infty$}
        \tkzTabLine{, +, z, -, t,h, z, h,}
    \end{tikzpicture}\\
 																	&=  "\dfrac{-3}{0^{+}}"\\
 																	&= -\infty
\end{aligned}    
\)

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{\lim\limits_{x \to -1^{-}} f(x) =-\infty }
    \]
   \end{resultbox}

										\item \underline{En $-1^{+}$}: $f(x)=f_{1}(x)$

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -1^{+}} f(x) &= \lim\limits_{x \to 1^{+}} \dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}\\
 																	&= \dfrac{-3}{0^{-}}\\
 																	&= +\infty
\end{aligned}    
\)

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{\lim\limits_{x \to -1^{+}} f(x) =+\infty }
    \]
   \end{resultbox}
   								\end{itemize}
\item Déduisons-en l'existence d'une asymptote dont on précisera.

Comme $\lim\limits_{x \to -1} f(x) = \infty$ donc $x=-1$ est une asymptote verticale

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{ \text{Donc }   x = -1  \text{ est une asymptote verticale à } (\mathcal{C}_f) }
    \]
   \end{resultbox}

  \end{itemize}     
        \item 
        \begin{itemize}
        \item Pour $x \leq 0$, déterminons les réels $a, b, c$ et $d$ tels que : 
        $f(x)=ax+b+\dfrac{cx+d}{x^2-1}$

 $
 \begin{aligned}  
 f(x)=ax+b+\dfrac{cx+d}{x^2-1} &\implies f(x)=\frac{(ax+b)(x^2-1)+cx+d}{x^2-1}\\
                               &\implies f(x)=\frac{ax^3+bx^2-ax-b+cx+d}{x^2-1}\\
                               &\implies f(x)=\frac{ax^3+bx^2+(c-a)x+(d-b)}{x^2-1}
 \end{aligned} 
 $   

On a $\dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}=\frac{ax^3+bx^2+(c-a)x+(d-b)}{x^2-1}$ 

par identification  
$
 \begin{aligned}  
	\begin{cases} 
	a = 1\\
	b = -2\\
	c-a = 0\\
	d-b = 0
	\end{cases}
	&\implies
		\begin{cases} 
	a = 1\\
	b = -2\\
	c-1 = 0\\
	d+2 = 0
	\end{cases}
		&\implies
		\begin{cases} 
	a = 1\\
	b = -2\\
	c= 1\\
	d = -2
	\end{cases}
 \end{aligned} 
 $ 

Ainsi, $f(x)=x-2+\dfrac{x-2}{x^2-1}$   
         
        \item Déduisons-en la nature de la branche infinie en $-\infty$. \hfill $(0,75pt)$

En posant $(\Delta_1):  y = x -2$, si $ \lim\limits_{x \to -\infty} f(x) - y = 0 $ alors $y=x-2$ est asymptote oblique

En effet 

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -\infty} f(x) - y &= \lim\limits_{x \to -\infty}\dfrac{x-2}{x^2-1} \\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x}{x^2}\\
 																	&= 0\\
\end{aligned}    
\)        

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{ \text{Donc } (\Delta_1):  y = x -2 \text{ est une asymptote oblique à } (\mathcal{C}_f) \text{en } -\infty }
    \]
   \end{resultbox}      
        
 %Autre méthode
\begin{comment}
 Comme $\lim\limits_{x \to -\infty} f(x) = +\infty$  

\begin{itemize}
\item Cherchons  $\lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{f(x)}{x} $  

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{f(x)}{x} &= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{\dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}}{x}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^3 - 2x^2}{x^3 - x}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^2}{x^3}\\
 																	&= 1
\end{aligned}    
\)        

Donc  $\lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{f(x)}{x} = 1 $       

\item Cherchons  $\lim\limits_{x \to -\infty} f(x)-x $ 

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to -\infty} f(x)-x &= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^3 - 2x^2}{x^2 - 1}-x\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{x^3-2x^{2}-x^3+x}{x^2 - 1}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to -\infty} \dfrac{-2x^{2}}{x^{2}}\\
 																	&= -2
\end{aligned}    
\) 

\end{itemize}

    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{ \text{Donc } (\Delta_1):  y = x -2 \text{ est une asymptote oblique à } (\mathcal{C}_f) \text{en } -\infty }
    \]
   \end{resultbox}
\end{comment}
%Autre méthode
        \end{itemize}
        
        \item Donner la nature de la branche infinie en $+\infty$. \hfill $(0,5pt)$

Comme $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x) = -\infty$ 

\begin{itemize}
\item Cherchons  $\lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{f(x)}{x} $  

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{f(x)}{x} &= \lim\limits_{x \to +\infty}  \dfrac{x + \sqrt{x^2+x}}{x}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{x\left(1 + \sqrt{1+\dfrac{1}{x}}\right)}{x}\\
 																	&= \lim\limits_{x \to +\infty} \left(1 + \sqrt{1+\dfrac{1}{x}}\right)\\
 																	&= 2
\end{aligned}    
\)        

Donc  $\lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{f(x)}{x} = 2 $       

\item Cherchons  $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)-2x $ 

\(
\begin{aligned}
 \lim\limits_{x \to +\infty} f(x)-2x &= \lim\limits_{x \to +\infty} x + \sqrt{x^2+x}-2x\\
 																		 &= \lim\limits_{x \to +\infty} \sqrt{x^2+x}-x\\
 																		 &= \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{x^2+x-x^2}{\sqrt{x^2+x}+x} \\
 																		 &= \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{x}{\sqrt{x^2+x}+x} \\
 																		 &= \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{x}{x\left(1 + \sqrt{1+\dfrac{1}{x}}\right)} \\
 																		 &= \lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{1}{\left(1 + \sqrt{1+\dfrac{1}{x}}\right)} \\
 																	   &= \dfrac{1}{2}
\end{aligned}    
\)   
 
\end{itemize}
  		    
    \begin{resultbox}
    \[
    \mathbf{ \text{Donc } (\Delta_2):  y = 2x+\dfrac{1}{2}  \text{ est une asymptote oblique à } (\mathcal{C}_f) \text{en } +\infty }
    \]
   \end{resultbox}         
        
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f$ est continue sur $D_f$. \hfill $(0,75pt)$
        \item Étudier la dérivabilité de $f$ en $0$ puis interpréter le résultat obtenu. \hfill $(01pt)$
    \end{enumerate}
    \item Démontrer que : $f(\alpha) = \dfrac{3}{2}\alpha - 2 $. \hfill $(0,5pt)$
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\forall x \in ]-\infty; -1[ \cup ]-1; 0[$, on a : 
        $f'(x) = \dfrac{-xg(x)}{(x^2-1)^2}$ \hfill $(0,5pt)$
        \item Calculer $f'(x)$ sur $]0; +\infty[$ et étudier son signe. \hfill $(0,75pt)$
        \item Dresser le tableau de variation de $f$ sur $D_f$. \hfill $(0,75pt)$
    \end{enumerate}
    \item Construire soigneusement la courbe $(C_f)$. \hfill $(01pt)$
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Partie C : Bijection}}

Soit $h$ la restriction de $f$ sur $I = ]0; +\infty[$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $h$ réalise une bijection de $I$ vers un intervalle $J$ à préciser. \hfill $(0,5pt)$
    \item Calculer $h^{-1}(1)$ et $(h^{-1})'(\sqrt{2}+1)$. \hfill $(0,5pt)$
    \item Expliciter $h^{-1}(x)$. \hfill $(0,5pt)$
    \item Construire $(C_{h^{-1}})$ dans le repère précédent. \hfill $(0,5pt)$
\end{enumerate}

\end{document}
